\chapter{Types de variables et modules}
%!TeX root=../../encours.nouveau.tex

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%% Objectif  %%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\objectifintro{Dans ce chapitre, on s'intéresse aux différents types de variables, et on revient sur les modules \textsc{python}.}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%% Extrait.  %%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{extrait}{Georg Christoph Lichtenberg (1742  -- 1799)}
La mort est une valeur invariable alors que la douleur est une variable susceptible de croître indéfiniment.
\end{extrait}

\newpage

En \textsc{Pyhon} (et dans la plupart des langages de programmation), toute valeur utilisée possède un \textbf{type}. Cela signifie que tout objet manipulé par l'ordintaeur est étiqueté \og entier\fg{}, \og mot\fg{} ou autre, de façon à ce que celui-ci sache ce qu'il peut faire avec cet objet, et comment le faire.

Nous allons ici détailler les principaux types dont nous aurons besoin, ainsi que les opérations licites pour les manipuler.

Signalons qu'en \textsc{pyhon}, la commande \pythoninline{type(a)} renvoie le type de la variable \texttt{a}.


\section{Types simples}

	\subsection{Les nombres}

On a essentiellement deux types de nombres à notre disposition :
\begin{itemize}
	\item \pythoninline{int} : le type entier;
	\item \pythoninline{float} : le type nombre à virgule (\og flottant\fg{}).
\end{itemize}

Si les opérations arithmétiques addition, soustraction, multiplication ou division fonctionnent de même dans les deux cas, il faut faire attention aux divisions euclidienne (quotient avec \verb-//-, et reste avec \verb-%-) qui ne sont valables qu'avec des entiers.
%
On peut transformer un entier en nombre flottant avec \pythoninline{float(a)} et inversement avec \pythoninline{int(a)} :

\begin{sanscadrepythonm}
>>> int(3.2)
3
>>> float(3)
3.0
\end{sanscadrepythonm}

	\subsection{Les booléens}

Ce type n'est composé que de deux éléments : \pythoninline{True} et \pythoninline{False}. On dipose des opérations logiques \pythoninline{or} (ou), \pythoninline{and} (et) et \pythoninline{not} (négation).

Les booléens sont le plus souvent obtenus comme résultats d'équations ou d'inéquations. Par exemple, \pythoninline{2*(3-1) >= 2} renverra \pythoninline{True}.

	\subsection{Chaînes de caractère}

Le type \textbf{string} (\pythoninline{str}) correspond à toute chaîne de caractères (quels qu'ils soient).

On définit une chaîne de caractères en la délimitant par des quillemets ou des apostrophes :
\begin{sanscadrepythonm}
a="Ceci"
b='1234'
c="L'hiver est là"
\end{sanscadrepythonm}
sont des chaînes de caractères.

Parmi les opérations possibles, on peut :
\begin{itemize}
	\item \textbf{concaténer} deux chaînes : \pythoninline{mot='abc'+'def'} renverra la chaîne \pythoninline{'abcdef'}.
	\item \textbf{extraire} une partie de la chaîne. Si \pythoninline{mot='abcdef'}, alors
	\begin{description}
			\item \pythoninline{court=mot[0:2]} donne la valeur \pythoninline{'abc'} à \pythoninline{court};
			\item \pythoninline{lettre=mot[3]} donne la valeur \pythoninline{'d'} à \pythoninline{lettre}.
		\end{description}
		\item \textbf{convertir} en une chaîne de caractère avec l'instruction \pythoninline{str}. Ainsi, \pythoninline{mot=str(12)} donnera la valeur \pythoninline{'12'} à \pythoninline{mot}.
		\item \textbf{traduire} une chaîne de caractère qui contient un entier ou un flottant. Ainsi, \pythoninline{int('11')} renvoie l'entier $11$, et \pythoninline{float('12.34')} renvoie le flottant $12,34$.
		\item \textbf{tester} la présence d'une sous-chaîne avec le mot-clé \pythoninline{in}. Par exemple :
		\begin{description}
			\item \pythoninline{'o' in 'oui'} renverra \pythoninline{True};
			\item \pythoninline{"test" in "vide"} renverra \pythoninline{False};
			\item \pythoninline{"test" in 'attester'} renverra \pythoninline{True}.
		\end{description}
		\item \textbf{donner la longueur} de la chaîne avec \pythoninline{len}.
	\end{itemize}

	\begin{remarque}
		Attention : les chaînes de caractères sont \textbf{immuables}, c'est-à-dire qu'on ne peut pas modifier un caractère une fois la chaîne créée.
	\end{remarque}

\section{Types composés}

	\subsection{Tuple}

On peut définir un $n$-uple (\textbf{tuple} en \textsc{python}) par
\begin{sanscadrepythonm}
a=(obj1, obj2, ..., objn)
\end{sanscadrepythonm}

Ces objets se manipulent comme les chaînes de caractères (et en particulier, ils sont immuables). En revanche, un tuple peut être composé d'objets de différents types. Par exemple, \pythoninline{a=(1,12.5,'a')} est un tuple de première composante un entier, de deuxième un flottant et le troisième est une chaîne de caractères.

On peut extraire les différentes composantes par une affectation :
\begin{sanscadrepythonm}
>>> a=(1, 12.5, 'a')
>>> type(a)
<class 'tuple'>
>>> n,f,c=a
>>> c
'a'
>>> f
12.5
\end{sanscadrepythonm}

	\subsection{Listes}

On peut définir une liste de manière directe, comme les chaînes de caractères ou les tuple, par \pythoninline{a=[1,2,3]} ou bien \pythoninline{b=[1,12.5,'a']}; ou alors par des procédés d'automatisation :
ainsi, \\\pythoninline{L1 = [i for i in range(0,3)]} donne la valeur \pythoninline{[0,1,2]} à \pythoninline{L1}.

On dispose à nouveau des mêmes opérations que pour les chaînes de caractères, et chaque élément garde son type à l'extraction. Contrairement aux chaînes ou aux tuple, on peut modifier les termes d'une liste. Ainsi, l'instruction \pythoninline{L1[2]=3} modifier la liste \pythoninline{L1} en \pythoninline{[0,1,3]}.

\begin{remarque}On pourra construire des tableaux à double entrée à l'aide des listes de listes. Ainsi, le tableau
	\[ \begin{array}{|c|c|}\hline 1&2\\\hline 3&4\\\hline\end{array}\]
	 peut être représenté en \textsc{python} par l'instruction
	 \begin{center}\pythoninline{L = [ [1,2] , [3,4] ]}\end{center}
		 et on récupère un élément en utilisant la notation crochet : ici, \pythoninline{L[1][0]} renvoie l'élément $3$.
\end{remarque}

	\subsection{Un piège sur les listes}

Il faut faire attention en \textsc{python} lorsque l'on copie une liste. En effet, les listes manipulées occupant en général beaucoup de place en mémoire, \textsc{python} ne duplique par la liste mais créé un \og lien\fg{} vers la liste (on appelle cela un \textbf{pointeur}). Prenons un exemple :
\begin{sanscadrepythonm}
>>> L = [1,2,3]
>>> M = L
>>> M[1] = 3
>>> L
[1,3,3]
\end{sanscadrepythonm}

Les modifications faites sur \pythoninline{M} sont transmises à \pythoninline{L} puisqu'en réalité, \pythoninline{M} comme \pythoninline{L} représentent le même objet.

Pour éviter ce genre de problème, on créé une nouvelle liste dont les éléments sont ceux de \pythoninline{L}. On peut écrire \pythoninline{M=L[:]}, ou bien \pythoninline{M=L[O:len(L)]} ou enfin \pythoninline{M=[x for x in L]}.

 	\subsection{Tableaux}

Il n'existe pas de tableau en tant que tel en \textsc{python}. En revanche, comme pour les tableaux à double entrée, on les modélise avec des listes de taille fixe. Pour manipuler de \og vrais\fg{} tableaux, on utilisera le module \pythoninline{numpy} qui fournit un type très intéressant : les \pythoninline{numpy.ndarray}.

\section{Modules usuels}

En TP, nous avons déjà vu qu'outre les commandes de base en \textsc{Python}, il est également possible de recourir à d'autres fonctions plus spécifiques, fournies dans des \textbf{bibliothèques}.

Nous allons ici nous concentrer sur les bibliothèques suivantes :
\begin{center}
\begin{itemize}
\item[$\bullet$] math
\item[$\bullet$] numpy
\item[$\bullet$] matplotlib
\item[$\bullet$] random
\end{itemize}
\end{center}
Il en existe encore bien d'autres !

	\subsection{Utilisation de manière générale}

Pour pouvoir utiliser les fonctions d'une bibliothèque, il faut commencer par \textbf{importer} celle-ci. Pour importer une bibliothèque, on écrit \pythoninline{import bibliothèque}.

On pourra alors utiliser les fonctions que cette bibliothèque fournit en utilisant la syntaxe \\\pythoninline{bibliothèque.fonction}.

Ainsi pour calculer $\mathrm{e}^2$ à l'aide de python en utilisant la fonction exponentielle du module \pythoninline{numpy}, on pourra écrire \pythoninline{numpy.exp(2)}

\begin{remarque}
Plutôt que d'écrire le nom complet de la bibliothèque à chaque fois, on utilise souvent une abréviation, précisée à l'aide de \pythoninline{import} comme  \pythoninline{import bibliothèque as bib}. Une fonction s'utilisera alors avec \pythoninline{bib.fonction}.
\end{remarque}

\begin{remarque}
Une autre méthode est d'écrire \pythoninline{from bibliothèque import *}.
Dans ce cas, on n'a pas besoin de mettre le nom de la bibliothèque avant la fonction, mais nous éviterons d'utiliser cette syntaxe car elle peut modifier des fonctions de bases, selon les bibliothèques importées.
\end{remarque}

Enfin, les bibliothèques peuvent avoir des sous-bibliothèques dont on appellera les fonctions par \\\pythoninline{bibliothèque.ss-bibliothèque.fonction}.

Là encore plutôt que de tout réécrire, on peut donner une abréviation pour la chaine de caractères \pythoninline{bibliothèque.ss-bibliothèque} entière.

	\subsection{Quelques fonctions d'usage fréquent}

		\subsubsection{Dans \pythoninline{math} et \pythoninline{numpy}}

Ces trois bibliothèques fournissent les valeurs de la plupart des constantes scientifiques classiques ainsi des fonctions appliquant les fonctions mathématiques usuelles comme exponentielle, les fonctions trigonométriques, hyperboliques, etc...

Par exemple, si on importe la bibliothèque \pythoninline{numpy}, on peut utiliser le sinus et le cosinus :
\begin{sanscadrepythonm}
import numpy as np
a = np.cos(np.pi) # Renvoie -1.0
b = np.sin(np.pi/2) # renvoie 1.0
\end{sanscadrepythonm}

Les fonctions usuelles à connaître (en ayant importé \pythoninline{numpy} avec \pythoninline{import numpy as np}) :

\begin{center}\begin{tabular}{l|l}
instruction & fonction \\\hline\hline
\pythoninline{np.e} & valeur approchée de $\E$\\\hline
\pythoninline{np.pi} & valeur approchée de $\pi$\\\hline
\pythoninline{np.exp} & fonction exponentielle\\\hline
\pythoninline{np.log} & fonction $\ln$ \\\hline
\pythoninline{np.sin} & fonction sinus\\\hline
\pythoninline{np.cos} & fonction cosinus\\\hline
\pythoninline{np.sqrt} & fonction racine carrée\\\hline
\pythoninline{np.abs} & fonction valeur absolue\\\hline
\pythoninline{np.floor} & fonction partie entière
\end{tabular}\end{center}

		\subsubsection{La bibliothèque \pythoninline{matplotlib}}

On utilisera essentiellement la fonction \pythoninline{plot} de la sous-bibliothèque \pythoninline{matplotlib.pyplot} de la bibliothèque \pythoninline{matplotlib}. On l'importera en écrivant\\ \pythoninline{import matplotlib.pyplot as plt}.

Si on a $L1 = [x_1, x_2, ..., x_n]$ et $L2 = [y_1, y_2, ..., y_n]$ alors l'appel  \pythoninline{plt.plot(L1,L2)} tracera la ligne brisée joignant successivement les points de coordonnées $(x_1,y_1)$, ..., $(x_n, y_n)$ du plan. Pour afficher le dessin tracé, on utilisera \pythoninline{plt.show()}.

\begin{exemple}
Si on écrit \pythoninline{plt.plot([1,3,2,3,1], [2,1,0,-1,-2])}, on obtient la figure
\begin{center}
	\includegraphics[width=10cm]{fig1.png}
\end{center}
\end{exemple}

\begin{remarque}
\begin{itemize}
\item En utilisant un découpage suffisamment fin d'un intervalle, la ligne brisée tracée pourra donner l'illusion d'être une courbe. Ainsi :
\vspace*{.5cm}
\begin{sanscadrepythonm}
LX=[0.001*i for i in range(0,1001)]
LY=[np.sin(x) for x in LX]
plt.plot(LX,LY)
\end{sanscadrepythonm}

tracera la courbe de la fonction sinus sur $[0,1]$.
\item Pour obtenir la \og liste\fg{} $L$ des points formant un découpage régulier d'un intervalle $[a,b]$ en $n$ points on peut également se contenter d'écrire \pythoninline{L = np.linspace(a,b,n)} et utiliser les propriétés des tableaux \pythoninline{nympy} vues en TP.

Attention cependant à ne pas utiliser cette instruction dans d'autres contextes que le tracé de fonctions mathématiques, car le fait que le résultat ne soit pas vraiment du type liste peut amener quelques surprises...
\item On peut écrire des légendes ou donner un titre au tracé avec \verb?plt.xlabel?, \verb?plt.ylabel?, \verb?plt.title?.
\item On peut préciser la couleur du trait en ajoutant en entrée une lettre entre apostrophe désignant la couleur. Ainsi on pourra utiliser :
\begin{itemize}
\item[$\bullet$] 'k' pour noir,
\item[$\bullet$] 'b' pour bleu,
\item[$\bullet$] 'g' pour vert,
\item[$\bullet$] 'r' pour rouge.
\end{itemize}
\end{itemize}
\end{remarque}

		\subsubsection{Dans random}

On importera cette bibliothèque en utilisant l'abréviation \pythoninline{rd}. On fera appel aux fonctions de cette bibliothèque lorsque l'on voudra faire des tirages au sort. On peut notamment retenir :
\begin{itemize}
\item[$\bullet$] \pythoninline{rd.random()} qui donne un nombre flottant "aléatoire" compris entre 0 et 1.
\item[$\bullet$] \pythoninline{rd.randint(a,b)} qui tire au sort un entier compris entre les entiers $a$ et $b$ (pas de piège \og pythonesque\fg{} ici, c'est bien entre $a$ et $b$ inclus).
\end{itemize}

La bibliothèque \pythoninline{numpy} dispose également de commande de génération aléatoire; c'est celle que l'on utilise dans le cours pour générer des lois.


	\subsection{Tableau numpy}

La bibliothèque \pythoninline{numpy} permet de manipuler des tableaux, de type \pythoninline{numpy.ndarray}. Par exemple \pythoninline{a = np.array([1,2])} définit un tableau numpy \pythoninline{array([1, 2])}.

Les tableaux peuvent être manipulés comme les matrices, ce qui est leur utilité principale. Dans la suite, on a importé la bibliothèque \pythoninline{numpy} par l'instruction \pythoninline{imoprt numpy as np}.

	\subsubsection{Création}

Pour créer des matrices, on dispose de plusieurs possibilités.
\begin{itemize}
	\item \pythoninline{np.array(L)} convertit la liste \pythoninline{L} en un tableau. Par exemple, \pythoninline{a = np.array([ [1,2], [3,4]])} créé le tableau $\matrice{1&2\\3&4}$
	\item \pythoninline{np.zeros( (n,p) )} créé une matrice à $n$ lignes, et $p$ colonnes, remplit de $0$.
	\item \pythoninline{np.ones( (n,p) )} créé une matrice à $n$ lignes, et $p$ colonnes, remplit de $1$.
	\item \pythoninline{np.eye(n)} créé la matrice identité $I_n$.
\end{itemize}

On peut créer également des tableaux lignes avec deux instructions très utiles lorsqu'on veut une équirépartition des valeurs :
\begin{itemize}
	\item \pythoninline{np.linspace(a,b,n)} créé une matrice ligne de $n$ valeurs équiréparties du segment $\interff{a b}$. Par exemple, \pythoninline{a = np.linspace(0,1,5)} renvoie \pythoninline{array([0.  , 0.25, 0.5 , 0.75, 1.  ])}.
	\item \pythoninline{np.arrange(a,b, p)} créé une matrice ligne de valeurs partant de $a$ (inclus) à $b$ (exclus), par pas de $p$. Par exemple, \pythoninline{a = np.arrange(0, 1, .2)} renvoie \pythoninline{array([0. , 0.2, 0.4, 0.6, 0.8])}.
\end{itemize}

Pour obtenir une valeur particulière d'un tableau, on utilise la notation \pythoninline{a[n,p]} qui renvoie l'élément position $n+1$, position $p+1$ (on n'oubliera pas que les indices commencent à $0$). On peut également écrire \pythoninline{a[n][p]}.

Pour récupérer la taille d'un tableau, on utilise l'instruction \pythoninline{ n,p = np.shape(a)}; $n$ contiendra le nombre de lignes, et $p$ le nombre de colonnes.

	\subsubsection{Opérations}

On peut manipuler les tableaux numpy comme les matrices : \pythoninline{a+b}, \pythoninline{a-b}, \pythoninline{2*a}.
\begin{attention}
	Pour multiplier deux matrices, on écrire \pythoninline{np.dot(a,b)} et non \pythoninline{a*b}.
\end{attention}
Les opérations suivantes sont à connaître :

\begin{center}\begin{tabular}{l|l}
instruction & fonction \\\hline\hline
\pythoninline{np.transpose(a)} & renvoie la transposée de $a$ : $\,^ta$\\\hline
\pythoninline{np.sum(a)} & renvoie la somme des termes de la matrice $a$\\\hline
\pythoninline{np.min(a)} & renvoie le minimum des termes de la matrice $a$\\\hline
\pythoninline{np.max(a)} & renvoie le maximum des termes de la matrice $a$\\\hline
\pythoninline{np.mean(a)} & renvoie la moyenne des termes de la matrice $a$\\\hline
\pythoninline{np.linalg.inv(a)} & renvoie l'inverse de $a$ si elle est inversible
\end{tabular}\end{center}

Dans le cas d'une matrice ligne, on dispose d'autres instructions utiles pour faire des statistiques :
\begin{itemize}
	\item \pythoninline{np.cumsum(a)} renvoie un tableau tel que, en position $i$, il y a la somme des $i$ premiers termes. Par exemple
	\begin{sanscadrepythonm}
a = np.array([1,2,3,4,5])
np.cumsum(a)
>>> array([ 1,  3,  6, 10, 15])
	\end{sanscadrepythonm}
	\item \pythoninline{np.median(a)} renvoie la médiane, \pythoninline{np.var(a)} la variance et \pythoninline{np.std(a)} l'écart-type de $a$.
	\item Enfin, on peut comparer des matrices : les instructions \pythoninline{a>b}, \pythoninline{a<b}, \pythoninline{a>=b}, \pythoninline{a<=b}, \pythoninline{a==b} renvoient, si les matrices sont de même taille, une matrice de même taille remplie de booléens. Par exemple :
	\begin{sanscadrepythonm}
a = np.array([1,2,3])
b = np.array([2,1,4])
a>=b
>>> array([False,  True, False]) 
	\end{sanscadrepythonm}
\end{itemize}
